%% This is file `DEMO-TUDaPhD.tex' version 3.09 (2021/01/12),
%% it is part of
%% TUDa-CI -- Corporate Design for TU Darmstadt
%% ----------------------------------------------------------------------------
%%
%%  Copyright (C) 2018--2020 by Marei Peischl <marei@peitex.de>
%%
%% ============================================================================
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3c
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%% http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2008/05/04 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainers of this work are
%%   Marei Peischl <tuda-ci@peitex.de>
%%   Markus Lazanowski <latex@ce.tu-darmstadt.de>
%%
%% The development respository can be found at
%% https://github.com/tudace/tuda_latex_templates
%% Please use the issue tracker for feedback!
%%
%% If you need a compiled version of this document, have a look at
%% http://mirror.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/tuda-ci/doc
%% or at the documentation directory of this package (if installed)
%% <path to your LaTeX distribution>/doc/latex/tuda-ci
%% ============================================================================
%%
% !TeX program = lualatex
%%

\documentclass[
	ngerman,
	ruledheaders=chapter,% Ebene bis zu der die Überschriften mit Linien abgetrennt werden, vgl. DEMO-TUDaPub
	class=book,% Basisdokumentenklasse. Wählt die Korrespondierende KOMA-Script Klasse
	thesis={
		% Für kleinere Abschlussarbeiten Siehe DEMO-TUDaThesis
		type=dr,
		dr=rernat
	},
	accentcolor=9c,% Auswahl der Akzentfarbe
	custommargins=true,% Ränder werden mithilfe von typearea automatisch berechnet
	marginpar=false,% Kopfzeile und Fußzeile erstrecken sich nicht über die Randnotizspalte
	%BCOR=5mm,%Bindekorrektur, falls notwendig
%	parskip=half-,%Absatzkennzeichnung durch Abstand vgl. KOMA-Script
	fontsize=11pt,%Basisschriftgröße laut Corporate Design ist mit 9pt häufig zu klein
%	logofile=example-image, %Falls die Logo Dateien nicht vorliegen
]{tudapub}


% Der folgende Block ist nur bei pdfTeX auf Versionen vor April 2018 notwendig
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
	\usepackage[utf8]{inputenc}%kompatibilität mit TeX Versionen vor April 2018
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Sprachanpassung & Verbesserte Trennregeln
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[english, main=ngerman]{babel}
\usepackage[autostyle]{csquotes}% Anführungszeichen vereinfacht

% Falls mit pdflatex kompiliert wird, wird microtype automatisch geladen, in diesem Fall muss diese Zeile entfernt werden, und falls weiter Optionen hinzugefügt werden sollen, muss dies über
% \PassOptionsToPackage{Optionen}{microtype}
% vor \documentclass hinzugefügt werden.
\usepackage{microtype}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Literaturverzeichnis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{biblatex}   % Literaturverzeichnis
\bibliography{DEMO-TUDaBibliography}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Paketvorschläge Tabellen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{array}     % Basispaket für Tabellenkonfiguration, wird von den folgenden automatisch geladen
\usepackage{tabularx}   % Tabellen, die sich automatisch der Breite anpassen
%\usepackage{longtable} % Mehrseitige Tabellen
%\usepackage{xltabular} % Mehrseitige Tabellen mit anpassarer Breite
\usepackage{booktabs}   % Verbesserte Möglichkeiten für Tabellenlayout über horizontale Linien

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Paketvorschläge Mathematik
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{mathtools} % erweiterte Fassung von amsmath
%\usepackage{amssymb}   % erweiterter Zeichensatz
%\usepackage{siunitx}   % Einheiten

%Formatierungen für Beispiele in diesem Dokument. Im Allgemeinen nicht notwendig!
\let\file\texttt
\let\code\texttt
\let\tbs\textbackslash

\usepackage{pifont}% Zapf-Dingbats Symbole
\newcommand*{\FeatureTrue}{\ding{52}}
\newcommand*{\FeatureFalse}{\ding{56}}

\begin{document}

\Metadata{
	title=TUDaPhD - LaTeX-Dissertationstemplate im CD der TU Darmstadt,
	author=Marei Peischl
}


\frontmatter

\title{TUDaPhD -- \LaTeX-Dissertationstemplate im CD der TU Darmstadt}
\subtitle{\LaTeX{} using TU Darmstadt's Corporate Design}
\author[M. Peischl]{Marei Peischl}%optionales Argument ist die Signatur,
\birthplace{Geburtsort}%Geburtsort, bei Dissertationen zwingend notwendig
\reviewer{Gutachter 1 \and Gutachter 2 \and noch einer \and falls das immernoch nicht reicht}%Gutachter
%Falls die Bezeichner entsprechend der Promotionsordnung angepasst werden sollen:
%\reviewer*[Erstreferent\_in,Koreferent\_in]{Gutachter 1 \and Gutachter 2}
\publishers{Darmstadt}% Feld für die Ortsangabe oder einen Verlag. Dies ist mit Darmstadt -- D17 vorbelegt, s.u. jedoch wurde die Anforderung für diese Vorgabe reduziert, daher genügt auch die Ortsangabe.


%%Sofern keine passende Option verfügbar ist
%\drtext{}

%Diese Felder werden untereinander auf der Titelseite platziert.
%\department ist eine notwendige Angabe, siehe auch dem Abschnitt `Abweichung von den Vorgaben für die Titelseite'
\department{phys} %Kürzel werden entsprechend der Liste in diesem Dokument ersetzt.
\institute{Institut}
\group{Arbeitsgruppe}

\submissiondate{\today}
\examdate{\today}

% Hinweis zur Lizenz:
% TUDa-CI verwendet momentan die Lizenz CC BY-NC-ND 2.0 DE als Voreinstellung.
% Die TU Darmstadt hat jedoch die Empfehlung von dieser auf die liberalere
% CC BY 4.0 geändert. Diese erlaubt eine Verwendung bearbeiteter Versionen und
% die kommerzielle Nutzung.
% TUDa-CI wird im nächsten größeren Release ebenfalls diese Anpassung vornehmen.
% Aus diesem Grund wird empfohlen die Lizenz manuell auszuwählen.
\tuprints{urn=1234,printid=12345,doi=10.25534/tuprints-1234,license=cc-by-4.0}
% To see furhter information on the license option in English, remove the license= key and pay attention to the warning & help message.

\dedication{For \TeX{} \& Friends}

\maketitle

\affidavit

\addchap{Vorwort -- Über diese Datei}
Die Datei \file{DEMO-TUDaPhD.tex} beziehungsweise ihre Ausgabe \file{DEMO-TUDaPhD.pdf} ist ein Template für Abschlussarbeiten im Stil des Corporate Designs der TU Darmstadt.
Sie ist Teil des TUDa-CI-Bundles und basiert in Teilen auf dem tuddesign-Paket von C.~v.~Loewenich und J.~Werner.

Sie verwendet die Dokumentenklasse \file{tudapub.cls}, allerdings mit erweiterten Einstellungen. In diesem Dokument werden überwiegend die speziell auf Abschlussarbeiten ausgelegten Möglichkeiten beschrieben. Weitere Konfigurationsmöglichkeiten finden sich in der Datei \file{DEMO-TUDaPub.pdf} \cite{tudapub}.

Es ist voreingestellt, dass eine PDF/A-Datei erzeugt wird. Die beste Kompatibilität hierfür bietet Lua\LaTeX. Bei anderen Compilern kann dies entsprechend der Informationen in DEMO-TUDaPub zu Problemen führen. In diesem Fall sollte entweder der Compiler gewechselt oder \code{pdfa=false} aktiviert werden.

Für weitere Informationen kann ein Blick in die zur Dokumentenklasse gehörigen Dokumentation (tudapub.pdf) hilfreich sein. Sie wird zusammen mit den Quelldateien verteilt.

\minisec{Unterschiede der Demodateien DEMO-TUDaThesis und DEMO-TUDaPhD}
Zwar basieren alle drei DEMO-Dateien auf der Klasse \code{tudapub}, allerdings sind die Basiseinstelungen dem Dokumententyp angepasst.
Für Erläuterungen zu den TUDaPub spezifischen Optionen, sei auf die Datei DEMO-TUDaPub verwiesen.
Da die Basisklasse für beide identisch ist, kann jede Option abgeändert werden. Die Folgende Liste zeigt lediglich die gezeigten Features bei Standardeinstellungen.

\noindent\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}p{.25\linewidth}*3{>{\centering\arraybackslash}X}@{}}
	\toprule
	Option&DEMO-TUDaThesis&DEMO-TUDaPhD&DEMO-TUDapub\\
	\midrule
	twoside&\FeatureFalse&\FeatureTrue&\FeatureFalse\\\midrule
	parskip&\FeatureTrue&\FeatureFalse&\FeatureTrue\\\midrule
	Kolophon&\FeatureFalse&\FeatureTrue&\FeatureFalse\\\midrule
	Widmung&\FeatureFalse&\FeatureTrue&\FeatureFalse\\\midrule
	Schriftgröße&11pt&11pt&9pt\\\midrule
	ruledheaders&section&chapter&all\\\midrule
	Basisklasse&scrreprt&scrbook&scrartcl\\\midrule
	thesis&\ttfamily type=bachelor&\ttfamily type=dr,
	dr=rernat
	&\FeatureFalse\\\midrule
	marginpar&\FeatureFalse&\FeatureFalse&\FeatureTrue\\\midrule
	Affidavit\newline\rlap{(Selbstständigkeitserklärung)}&\FeatureTrue&\FeatureTrue&\FeatureFalse\\\midrule
	abstract&\FeatureFalse&\FeatureTrue&\FeatureTrue\\\midrule
	custommargins&\FeatureTrue&\FeatureTrue&\FeatureFalse\\
	\bottomrule
\end{tabularx}



\begin{abstract}
	Deutsche Zusammenfassung
\end{abstract}

\begin{abstract}[english]
	Englische Zusammenfassung, falls benötigt
\end{abstract}

\tableofcontents

%Weitere Verzeichnisse wie \listoffigures oder ein  Abkürzungsverzeichnis

\mainmatter



\chapter{Verwendung}
Die Klasse kann wie für Dokumentenklassen üblich eingebunden werden
\begin{verbatim}
\documentclass[thesis]{tudapub}
\end{verbatim}
Die Option \code{thesis} wechselt hierbei in den Modus, der spezielle Features für Abschlussarbeiten freischaltet, die in diesem Dokument beschrieben werden.

Darüber hinaus lässt sich die Klasse verwenden wie die Standard-KOMA-Script-Klasse, auf der sie basiert.
Voreingstellt ist hierbei \code{scrreprt}, dieses Dokument verwendet jedoch \code{class=scrboook}.

Allgemein bietet \KOMAScript{} viele Möglichkeiten zu Anpassungen. Wie in der tudapub-Demo-Datei beschrieben, können hier jedoch nicht alle erläutert werden, ein Blick in die offizielle Dokumentation ist daher häufig hilfreich \cite{scrguide}.

\section{Sprachanpassung}
Der Modus für Abschlussarbeiten setzt einige sprachabhängige Bezeichnungen.
Teilweise ist Deutsch für diese Elemente als Hauptsprache vorgeschrieben (z.\,B. die Selbstständigkeitserklärung). Für die korrekte Verarbeitung wird daher ein Paket zur Sprachanpassung benötigt.
TUDa-CI verwendet hierfür das babel-Paket.

Dies wird jedoch nicht automatisch geladen, da hierfür die Konfiguration der Sprachen bekannt sein müsste. Die Demo-Dateien für Abschlussarbeiten (\file{DEMO-TUDaThesis.tex}/""\file{DEMO-TUDaPhD.tex}) laden hierfür die Konfiguration:
\begin{verbatim}
	\usepackage[english, main=ngerman]{babel}
\end{verbatim}
Diese ist für ein Dokument mit Deutsch als Hauptsprache und Englischen Elementen.
Die Hauptsprache wird als Wert der Option \verb+main=+ übergeben.
Das Laden von \verb+ngerman+ wird in den Fällen, in denen es von TUDa-CI benötigt wird, automatisch ausgelöst.
Für eine bessere Übersichtlichkeit ist es dennoch hilfreich es dort aufzuführen.

Falls die Hauptsprache nicht Deutsch ist, wäre daher die folgende Konfiguration sinnvoll:
\begin{verbatim}
	\usepackage[ngerman, main=<Hauptsprache>]{babel}
\end{verbatim}

\section{Übergabe der Titelinformationen}

Die Titelinformationen werden analog zur klassichen Titelerzeugung mit \verb+\maketitle+ übergeben. Allerdings wurden die Felder um ein paar speziellere Daten erweitert. Sofern nicht anders angegeben, verfügen alle Makros über ein notwendiges Argument für die Datenübergabe, z.\,B.
\begin{verbatim}
\title{\LaTeX{} im Corporate Design der TU Darmstadt}
\end{verbatim}
Es ist zu beachten, dass für die Erzeugung der Titelseite nach Übergabe aller Daten \verb+\maketitle+ aufgerufen werden muss.

\begin{description}\setkomafont{descriptionlabel}{\ttfamily\textbackslash}
	\item[title] Titel, wird in sehr großer Schrift im obersten Block der Titelseite platziert. Die Schriftgröße ist aufgrund der Häufigkeit für lange Titel kleiner gewählt als für andere Publikationen.
	\item[subtitle] Untertitel. Dieses Feld kann alternativ für eine Übersetzung genutzt werden.
	\item[author] Der Autor/dir Autoren. Mehere Autoren werden durch \verb+\and+ getrennt.
	\item[studentID] Matrikelnummer. Nach den Vorgaben des Templates ist diese Angabe immer optional.
	\item[birthplace] Geburtsort. Angabe ist bei Dissertationen notwendig.
	\item[reviewer] Gutachter. Mehrere Gutachter werden, wie Autoren durch \verb+\and+ getrennt. Die Nummerierung läuft von links nach rechts.
	\minisec{Änderung des Bezeichners}
	Die Änderung des Bezeichners ist über ein optionales Argument möglich:
	\begin{verbatim}
		\reviewer[Ersatzbezeichner]{Name1 \and Name2}
	\end{verbatim}
	Um die numerische Benennung abzuändern ist es zusätzlich möglich statt dem Ersatzbezeichner eine Kommaliste zu übergeben:
	\begin{verbatim}
		\reviewer*[Bezeichner1, Bezeichner2]{Name1 \and Name2}
	\end{verbatim}
	In diesem Fall entfällt die Nummerierung vor dem Bezeichner. Soll z.\,B. den Formulierungen der Promotionsordnung entsprochen werden, gilt:
	\begin{verbatim}
		\reviewer[Erstreferent\_in,Koreferent\_in]{Name1 \and Name2}
	\end{verbatim}
	Für die Erstellung Fachbereichsspezifischer Templates existiert hierfür auch ein Makro, dass ohne den Aufruf von \verb+\reviewer+ Änderungen zulässt.
	\begin{verbatim}
		\setupReviewName{Ersatzwort für „Gutachten“}
	\end{verbatim}
	Setzt die ersten beiden Bezeichner. Alternativ ist es auch möglich Positionen einzeln zu benennen \verb+\setupReviewName[1]{Erstferent}+, eine Übergabe als Komma-Liste ist als \verb+\setupReviewName*{Bezeicher1,Bezeicher2}+ möglich.
	\item[institution] Einrichtung. Dieser Eintrag, wie auch die beiden folgenden, werden unterhalb des Logos auf der Titelseite platziert.
	\item[department] Fach-/Studienbereich, allerdings ist die oben genannte Option zu bevorzugen. Die Verarbeitung des Arguments erfolgt jedoch analog.

	Dieses Makro verfügt jedoch zusätzlich über die Möglichkeit abweichende Einträge gegenüber den Vorgaben anzugeben. Insbesondere wenn eine gesonderte Formulierung gegenüber der voreingestellten \enquote{im Fachbereich} und ihren Varianten notwendig ist. Hierfür liefert \code{\textbackslash{}department} ein optionales Argument:

	\begin{verbatim}
	\department[Ersatztext]{Kürzel/Bezeichnung}
	\end{verbatim}
	Zusätzlich gibt es ab Version 2.01 auch die Möglichkeit den gesamten Text \enquote{im Fachbereich <Bereichsbezeichnung>}, sowie die Angabe in der Infobox auf der Titelseite zu ersetzen. Dies geschieht über die gesternte Variante:
	\begin{verbatim}
	\department*[Text für die Box]{Text zwischen Typ und Autor}
	\end{verbatim}
	\item[group] Arbeitsgruppe.
	\item[submissiondate] Datum der Einreichung
	\item[examdate] Datum der Disputation
	\item[date] Beliebiges Datum. Wird über \verb|datename| bezeichnet.
	\item[publishers] Wird hier für die Ortsangabe verwendet und ist mit \enquote{Darmstadt}, bzw. \enquote{Darmstadt -- D17} (bei Dissertationen) vorbelegt.
	\item[tuprints] \label{page:tuprints}Übergabe der Daten, sofern das dokument über tuprints Veröffentlicht werden soll.
	\begin{verbatim}
	\tuprints{
	  urn=1234,
	  printid=12345,
	  doi=10.25534/tuprints-1234
	}
	\end{verbatim}
	Falls das Argument kein Gleichheitszeichen erkennt, wird der Wert als \code{printid} gesetzt und keine URN angegeben.

	Ab Version 2.07 ist es zudem möglich einen eigenen Lizenztext über den Schlüssel \verb|license| zu übergeben. Dieser ersetzt dann die voreingestellte Lizenzangabe.

	Ab Version 3.08 existieren vorgefertigte Werte für die Option \verb|license|, um eine einfachere Anpassung zu ermöglichen.
	Dies ist Bestandteil der Vorbereitung zur Anpassung der Standardlizenz, die durch die Universitätsbibliothek angepasst wurde.
	Die entsprechende Diskussion findet sich unter \url{https://github.com/tudace/tuda_latex_templates/issues/251} und eine Anpassung der Voreinstellung bei TUDa-CI ist für Version 4.0 vorgesehen.

	Die vorgefertigten Lizenzschlüssel lauten: \verb+cc-by-nc-nd-2.0-de+ (noch aktuelle Voreinstellung), \verb+cc-by-4.0+, \verb+cc-by-nc-nd-4.0+.
	Unterstützung bei der Wahl einer passenden Creative Commons Lizenz bietet das Projekt über seinen Lizenzfinder unter \url{http://creativecommons.org/choose/}

	Falls ein davon abweichender Wert gewählt wird, wird dieser direkt an der Stelle des Lizenztextes verwendet. Falls der Text Gleichheitszeichen oder Kommata enthält ist eine Gruppierung notwendig.
	\item[titleimage] Hier kann Code übergeben werden, der den farbigen Block im unteren Teil der Titelseite ersetzt. Als Maße können hier die Längen \verb+\layerwidth+ und \verb+\layerheight+ verwendet werden. Sie passen sich dem Verfügbaren Platz an. Für ein Beispiel sei auf die TUDapub-Dokumentation verwiesen.
	\item[titleintro] Ab Version 2.03 kann zusätzlich über diesen Hook ein beliebiger Text direkt nach dem Untertitel und vor den automatischen Informationen ergänzt werden.
	\item[titleaddendum] Wie \code{\tbs{}titleintro} jedoch als letztes Element des Blocks.
\end{description}

\section{Weitere Macros}
Das Makro \verb+\affidavit+ erzeugt eine Selbstständigkeitserklärung mit Unterschriftenzeile. Hier wird der oben übergebene Name/Signatur eingefügt.
In diesem Dokument findet sich das Affidavit direkt nach der Titelei.

Es besteht zusätzlich die Möglichkeit ein anderssprachiges Affidavit als Ergänzung mit abzudrucken. Um die Struktur und die ggf. notwendige Sprachumschaltung zu erledigen, existiert hierfür ab Version 2.03 eine Umgebung:

\begin{verbatim}
\begin{affidavit*}[Babel-Sprachoption]{Überschrift}
Text
\end{affidavit*}
\end{verbatim}

Diese Variante verfügt bewusst über keine Unterschriftenzeile, da diese Version laut Verständnis der Entwickler keine rechtliche Verbindlichkeit besitzt.

Die Umgebung kann jedoch auch für besondere Formen der Erklärung genutzt werden. In diesem Fall kann eine zusätzliche Signaturzeile über
\begin{verbatim}
\AffidavitSignature[Stadt]
\end{verbatim}
hinzugefügt werden. Die Vorbelegung für Stadt ist hierbei \enquote{Darmstadt}.

\section{Layout-Optionen mit Verstoß gegen das Corporate Design}
Die Zeilenlängen sind laut Corporate Design aus typografischer Sicht zu lang.
Daher existiert die Klassenoption \code{custommargins}, die für dieses Dokument aktiviert wurde.

Bei Verwendung einer Bindekorrektur wird diese nicht automatisch auch auf der Titelseite eingefügt. Für diesen Fall wurde mit Version 3.0 zusätzlich die Option \code{BCORtitlepage} hinzugefügt. Falls diese aktiviert wird, nimmt die Titelseite den Wert der Typearea Option \code{BCOR} auf der ersten Seite als Zusatz zum linken Rand hinzu.

Die Option \code{custommargins} verfügt ab Version 1.10 auch über den Wert \code{geometry}. Damit können die Ränder auch durch einen Aufruf von \code{\tbs{}geometry} vor Beginn des Dokuments manuell angepasst werden.

Hierbei ist zu beachten, dass die Einstellungen als Ausgangspunkt den Voreingestellten Satzspiegel nutzen (je nach Option mit Randnotizspalte oder ohne). Es ist möglich diese Optionen vor den eigenen mit zurückzusetzen:
\begin{verbatim}
\geometry{
reset,
<Eigene Anpassungen>
}
\end{verbatim}
Die gilt insbesondere für die Optionen \code{includehead}, \code{includefoot} und \code{includemp}.

Diese Variante wird auf Wunsch zur Verfügung gestellt, allerdings wird darauf hingewiesen, dass manuelle Randeinstellungen oft nicht zu einem harmonischen Satzspiegel führen.

Auch ist das Standard-Layout der Kolumnentitel wenig vorteilhaft, da die Kolumnentitel damit local größer sein können als die eigentliche Überschrift.


Dadurch werden die Ränder nicht fest definiert, sondern auf Basis des typearea-Paketes optimiert.

Wenn die option \code{marginpar=true} gesetzt bleibt, ragen die Kopf- und Fußzeile über die Marginalspalte hinaus. Aus ästhetischen Gründen wird daher empfohlen in diesem Fall die Kopf- und Fußzeile  mit \code{marginpar=false}  auf den Textbereich zu beschränken.


Darüber hinaus kann über
\begin{verbatim}
\pagestyle{TUDa.headings}
\end{verbatim}
ein einfacherer Seitenstil ausgewählt werden, der die Nutzung mit lebenden Kolumnentitel erheblich vereinfacht.


\section{Spezielle Optionen für Abschlussarbeiten}
Die Klasse unterstützt alle Optionen der \file{tudapub}-Klasse. Darüber hinaus besteht über Wertzuweisung der Option \code{thesis} die Möglichkeit spezielle Einstellungen zu wählen.
Es ist prinzipiell möglich die Optionen auch direkt als Optionen zur \file{tudapub}-Klasse zu übergeben, allerdings ist dies aufgrund der schlechteren Übersicht nicht zu empfehlen.

Für dieses Dokument wurden beispielsweise die Optionen als
\begin{verbatim}
thesis={type=drfinal,dr=phil}
\end{verbatim}
übergeben.

Im folgenden findet sich die Bedeutung der einzelnen Optionen:
\begin{description}
\item[type=<Wert>] Auswahl des Typus. Dieser wird auf die Titelseite gesetzt und wählt zudem aus welche Informationen für die Titelseite zwingend übergeben werden müssen.
	Es stehen die folgenden Werte zur Verfügung (die Werte in Klammern sind die notwendigen Titeldaten):
	\begin{itemize}
	\item \code{sta}: Studienarbeit (title, author, date)
	\item \code{diplom}: Diplomarbeit (title, author, submissiondate, reviewer, department)
	\item \code{bachelor}: Bachelorarbeit (title, author, submissiondate, department, reviewer)
	\item \code{master}: Masterarbeit (title, author, submissiondate, department, reviewer)
	\item \code{pp}: Project-Proposal  (title, author, date, department)
	\item \code{dr}: vorgelegte Dissertation (title, author, submissiondate , birthplace, department, reviewer)
	\item \code{drfinal}: genehmigte Dissertation (title, author, submissiondate,examdate, birthplace, department, reviewer)
	\end{itemize}
	Wird ein Typus angegeben, der nicht erkannt wird, so wird der Text direkt übergeben. Notwendige Titelfelder über den Titel hinaus gibt es in diesem Fall nicht.
\item[dr=<Kürzel>] Lädt einen der vordefinierten Texte für die Titelseite. Als Werte stehen bislang \code{rernat}, \code{ing} und \code{phil} zur Verfügung. Zum Beispiel lädt der Wert \code{phil}:
	\begin{quote}
	Zur Erlangung des Grades eines Doktor der Philosophie (Dr.\,phil.)
	\end{quote}
	Sofern keiner dieser Werte dem angestrebten Titel entspricht, kann ein Text direkt übergeben werden.
	\begin{verbatim}
	\drtext{Zur Erlangung des Grades \ldots}
	\end{verbatim}
\item[department=<Kürzel>] Die Fachbereiche sind fest als Textbausteine in deutscher sowie englischer Sprache hinterlegt. Diese Option ermöglicht die Auswahl als Dokumentenklassenoption. Aus Kompatibilitätsgründen kann jedoch auch das Makro \code{department}-Makro hierfür genutzt werden. Zur Verfügung stehen:\par
	\begin{tabular}{@{}l@{${}\to{}$}l@{}}
		arch  & Architektur\\
		bauing& Bau- und Umweltingenieurwissenschaften\\
		bio   &Biologie\\
		chem  &Chemie\\
		etit  &Elektrotechnik und Informationstechnik\\
		gugw  &Gesellschafts- und Geschichtswissenschaften\\
		humanw&Humanwissenschaften\\
		inf   &Informatik\\
		mb    &Maschinenbau\\
		matgeo&Material- und Geowissenschaften\\
		math  &Mathematik\\
		phys  &Physik\\
		wi    &Rechts- und Wirtschaftswissenschaften
	\end{tabular}

	Neben den Fachbereichen existieren für Abschlussarbeiten, die keine Dissertationen sind auch Studienbereiche, siehe DEMO-TUDaThesis.
	Falls etwas anderes als eines dieser Kürzel übergeben wird, wird der Text direkt verwendet und eine entsprechende Warnung ausgegeben.

	Die Auswahl der Fachrichtung erzeugt zusätzlich eine Box auf der Titelseite unterhalb des Logos. Falls diese automatische Erstellung nicht gewünscht ist, kann dies über die Option \code{instbox=false} deaktiviert werden.
\item[ignore-missing-data] Diese Option ist ein Schalter, der es ermöglicht die Fehlermeldung über nicht übergebene Titeldaten auszuschalten. In diesem Fall wird lediglich eine Warnung erzeugt, falls die angegeben Daten nicht mit den Anforderungen übereinstimmen.
\end{description}

\minisec{Abweichung von den Vorgaben für die Titelseite}
Da es möglich sein kann von dieser Vorgabe abzuweichen, existiert für Sonderfälle die Dokumentenklassenoption \code{instbox=false}. Damit wird die automatische Verarbeitung der Daten für die Boxen auf der der Titelseite unterdrückt. In diesem Fall ist der Autor jedoch selbst für die Einhaltung der Vorschriften verantwortlich. Weitere Informationen zur Konstruktion der Boxen findet sich in den Verwendungshinweisen zu Basisklasse TUDaPub. Zusätzlich sei auf die Möglichkeiten des \code{\textbackslash{}department}-Makros verwiesen, sofern die Abweichung sich auf den Text beschränkt.

\section{Erhöhter Zeilenabstand -- Informationen zum setspace-Paket}
Sofern die Vorgaben es erfordern, ist es möglich mit dem setspace-Paket den Durchschuss zu erhöhen. Allerdings beeinflusst dies natürlich sämtliche Zeilenabstände. Ein erhöhter Zeilenabstand sollte daher erst nach der Titelseite aktiviert werden. Allgemein ist es jedoch empfehlenswert auch für Verzeichnisse und sonstige Sonderelemente außerhalb des Fließtextes auf bei normalen Einstellungen zu bleiben.

Setspace liefert hierfür die Möglichkeit, das Paket ohne Optionen zu laden und später über Makros, wie \code{\tbs{}onehalfspacing} das Umschalten zu verzögern. Alternativ kann auch durch die Umgebungen, wie \code{singlespace} lokal wieder zum Normalzustand gewechselt werden, sofern dies erforderlich ist.

\printbibliography

\end{document}
